\documentclass[11pt,letterpaper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=2cm,right=3cm,top=2cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ulem} 
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{makeidx}
\usepackage{helvet}
\usepackage{color}
%\usepackage[numbered, framed]{mcode} %codigos de matlab
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
%\DeclareCaptionType{code}[Código Fuente][Índice de Códigos] 
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} %listado de códigos fuente
%\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
%\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
%\usepackage[]{mcode}
\usepackage{cite}

\begin{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%CAPITULO 1%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introducción y Objetivos}
\label{cap:intro}
\section{Motivación}
El cerebro humano es la estructura viviente más compleja en el universo conocido. Tiene la capacidad de almacenar más información que un supercomputador y de crear redes de conexiones internas más grandes que la red social más grande conocida.
Este organo controla cada aspecto del cuerpo, desde el ritmo cardiaco y apetito hasta las emociones y memoria.  El cerebro controla el sistema inmune y sus respuestas.  Modifica y moldea nuestros pensamientos, esperanzas, creencias, expectativas, sueños e imaginación.  Es esta habilidad del cerebro lo que nos hace humanos\footnote{\url{http://www.sfn.org/about/about-neuroscience?pagename=whatIsNeuroscience}}.

La Neurociencia es una área interdisciplinaria de la biología cuyo objetivo es comprender el funcionamiento del sistema nervioso. Ella ha cobrado un gran interés en las últimas décadas, tanto por el conocimiento básico que genera como por su aplicación para mejorar la salud mental de nuestra sociedad. Sus temas de interés incluyen: neurociencia molecular y computacional, biofísica y neurofisiología, neurogenética, farmacología, biología del desarrollo, neuroanatomía, neuropsiquiatría y ciencias cognitivas en general\footnote{\url{http://www.uv.cl/postgrado/?id=114}}.
En la actualidad, la neurociencia se considera una ciencia interdisciplinaria, en donde colaboran la biología, química, física, matemática, ingeniería, ciencia de la computación, medicina, psicología, filosofía y lingüística\cite{akay2001scanning}.

Debido a lo anterior, esta ciencia se perfila como uno de los grandes desafíos científicos para los próximos años.  Desde las últimas dos décadas, el campo de la neurociencia se ha visto envuelto en una pequeña revolución, en donde se han redefinido los limites de las ciencias biomédicas, para incorporar conocimiento y herramientas de la fisica, matemática e ingeniería, así como también de las ciencias sociales y humanas\cite{akil2016neuroscience}.  En particular, en Octubre del 2014, la Neurociencia fue caracterizada como una ciencia fundamentalmente interdisciplinaria que se encuentra en una etapa en la que requiere una mayor incorporación de ciencias computacionales, matemática aplicada e Ingeniería.  Esto genera dos grandes desafíos: (1) cómo entregar a los estudiantes de neurociencia, las habilidades cuantitativas, analíticas y estadísticas requeridas por las tecnologías emergentes y (2) cómo integrar de la mejor forma posible a los científicos de diversas disciplinas\cite{akil2016neuroscience}.
Adicionalmente, en el Foro para la Neurociencia y Desórdenes del Sistema Nervioso, de la Academia Nacional de Ciencias de Estados Unidos, se propusieron una serie de herramientas, técnicas y elementos que pudiesen permitir resolver los desafíos anteriormente planteados\cite{norris2015developing}. Uno de estas herramientas se basa en la educación y entrenamiento de los actuales y futuros científicos, como se observa en la figura \ref{fig:education_eng}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \includegraphics{./images/education_eng.png}
      \caption{Modelo conceptual de variados factores que contribuyen a mejorar la investigación innovativa\cite{norris2015developing}.}
      \label{fig:education_eng}
\end{figure}

\subsection{Neurociencia + Ingeniería = Neuroingeniería}
Recientemente se ha acuñado el término Ingeniería Neural o Neuroingeniería.  La aparición de esta nueva disciplina se debe al reconocimiento que ingenieros, neurocientíficos y médicos deben trabajar juntos para solucionar los problemas asociados a la complejidad del sistema nervioso\cite{dominique2006NeuralEng}.    
La editorial del Journal of Neuronal Engineering define a esta nueva disciplina como \textit{Un área de investigación interdisciplinaria emergente, que busca amalgamar los métodos de la neurociencia y la ingeniería para analizar las funciones neurológicas, así como también diseñar soluciones a los problemas asociados con limitaciones y disfunciones neurológicas}.  De esta forma, la neuroingeniería engloba aspectos experimentales, computacionales, teóricos, clínicos y aplicados para la investigación en areas a niveles molecular, celular y sistémico\cite{dominique2006NeuralEng}.

Adicionalmente, el Instituto de Ingenieros Eléctricos y Electrónicos (IEEE) tiene una sociedad dedicada exclusivamente a medicina y sistemas biológicos\footnote{Engineering in Medicine and Biology Society \url{http://www.embs.org/}}, la cual cuenta con 10 revistas especializadas o \textit{journals}

Se hace latente entonces que, para poder lograr avances en investigación y desarrollo de tecnologías, es necesario educar en áreas interdisciplinarias integrando a los ingenieros en neurociencia.  

Por lo tanto, la motivación de este trabajo de titulación es proveer y generar herramientas para involucrar en el campo de la neurociencia a los estudiantes del Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Santiago.

\section{Objetivos generales y específicos}
\subsection{Objetivo General}
Diseñar y estructurar un curso de Neurociencia para estudiantes de pregrado del Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Santiago.
\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
\item{Establecer el tipo de aprendizaje esperado}
\item{Diseñar y crear las unidades temáticas a tratar en la cátedra}
\item{Diseñar y crear experiencias de laboratorio que complementen la cátedra}
\end{enumerate}
\section{Alcances}
Este trabajo pretende diseñar un curso de neurociencia para los estudiantes de pregrado del departamento de Ingeniería Eléctrica, tal y como se expone en el objetivo general.  Para ello, se estudiarán las conexiones existentes entre neurociencia e ingeniería eléctrica, se estudiarán los programas de investigación gubernamentales e intergubernamentales existentes en la actualidad y se analizarán los programas de pre y postgrado existentes en Chile y el Mundo.  Con todo lo anterior, se pretende establecer un marco de trabajo que permita delimitar los tópicos a tratar en el curso a desarrollar.

Este curso se presenta como una novedad dentro de los cursos actualmente impartidos en el Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Santiago, pues hasta la fecha no existe ningún curso que plantee una visión colaborativa y/o interdisciplinaria con un área tan lejana como puede ser la biología.  Por lo tanto, su alcance se limitará a los estudiantes de pregrado de la carrera de Ingeniería Civil en Electricidad del departamento. Además, se pretende entregar una base mínima pero suficiente para permitir al estudiante poder leer publicaciones científicas asociadas a la disciplina, así como tambien encontrar soluciones a problemas actuales presentes en la neurociencia.  Mediante clases expositivas y un laboratorio, se espera que el estudiante pueda desarrollar habilidades que le permitan su inclusión como futuro ingeniero, en un área que no es de su total competencia.
\section{Descripción de capítulos}
A continuación se detallará, en resumen, el contenido de cada capítulo que compone este trabajo.\\
En el {\bf capítulo 1} se introduce a la neurociencia como una ciencia interdisciplinaria que requiere el aporte de la ingeniería y se dan argumentos que sustentan esta afirmación.  Con ello se desarrolla la motivación que sustenta este trabajo. Se exponen los objetivos generales y específicos y alcances del mismo.\\
El {\bf capítulo 2} muestra la relación existente entre ingeniería eléctrica y neurociencia.  Para lograrlo, primero se muestran algunos eventos históricos en el desarrollo de la neurociencia, los cuales tienen la característica de haber utilizado herramientas provenientes de la ingeniería eléctrica. Posteriormente se muestran los programas internacionales e intergubernametales de investigación en neurociencia que utilizan a profesionales de la ingeiería eléctrica. Finalmente este capítulo muestra la interacción que tienen estas dos disciplinas en los programas de estudio actuales, en Chile y el mundo.\\
El {\bf capítulo 3} define ciertos tipos de enseñanza en educación superior, enfocándose en particular en ciencia e ingeniería.  Se estudian las metodologías empleadas para enseñar ambas disciplinas, para posteriormente contrastarlas y desarrollar un marco de trabajo que permita el diseño del curso, tanto la cátedra como el laboratorio.
En el {\bf capítulo 4} se definen las unidades temáticas a tratar y se desarrollan los lineamientos del curso. Se enuncian los contenidos a tratar y se define el orden de cada unidad temática.  Adicionalmente se establecen los formatos de evaluación, la duración de cada unidad y los aprendizajes esperados en cada unidad.\\
En el {\bf capítulo 5} se enuncian las actividades del Laboratorio que complementan a la cátedra.  Estas experiencias estarán diseñadas para ser consecuente con lo expresado en el Capítulo 3, sobre las metodologías de enseñanza en ciencia para ingeniería.\\
Finalmente, el {\bf capítulo 6} expone las conclusiones de este trabajo de titulación, así como las actividades futuras que podrían desarrollarse basándose en el curso diseñado.\\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%CAPITULO 2%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Antecedentes}
\label{cap:antecedentes}
\section{Introducción}
Este capítulo presenta la interacción existente entre Neurociencia e Ingeniería Eléctrica.  Esta interacción no es nueva y se ha venido desarrollando a lo largo de la historia de la humanidad.  Por ello, la primera parte de este capítulo menciona ciertos avances e hitos logrados en el campo de la neurociencia, relacionados principalmente con fenómenos eléctricos.  Posteriormente se mostrará de forma más directa esta interacción.  Para ello, se tomarán cuatro áreas de la ingeniería eléctrica: Redes eléctricas, Lineas de Transmisión, Teoría de la Información y Teoría de control, y se mostrará cómo estas herramientas son aplicables directamente a la Neurociencia.
A continuación, se enuncian los proyectos internacionales e intergubernamentales que han logrado utilizar esta interdisciplinariedad para generar avances en el campo de la neurociencia.
Finalmente, se muestran cómo las universidades entienden esta interacción.  Para ello se muestran los programas de pre y postgrado a nivel internacional y también a nivel nacional.
\section{Hitos más importantes de la Neurociencia}
La neurociencia no es una disciplina nueva, ya que el primer registro sobre el sistema nervioso data del antiguo egipto\cite{dawson1931edwin}.   A continuación se muestra un listado no extensivo de los grandes hitos de esta disciplina a lo largo de la historia de la humanidad\footnote{Información extraída de \url{https://faculty.washington.edu/chudler/hist.html}}, enfocado principalmente en aquellos relacionados con eventos eléctricos o que han utilizado técnicas y herramientas provenientes de la Ingeniería Eléctrica. 
\begin{itemize}
\item{1700 a.C. Primer registro escrito sobre el sistema nervioso, encontrado en un papiro en egipto.}
\item{460-379 d.C. - Hipocrates discute la epilepsia como un disturbio del cerebro.}
\item{1587 - Guilio Cesare Aranzi describe los ventrículos y el hipocampo. También demostró que la retina posee una imagen invertida}
\item{1760 - Arne-Charles Lorry demuestra que el daño al cerebelo afecta la coordinación motora.}
\item{1791 - Luigi Galvani publica su trabajo sobre estimulación eléctrica en nervios de sapos.}
\item{1809 - Luigi Rolando usa corrientes galvánicas para estimular la corteza cerebral.}
\item{1818 - Mary Shelley publica Frankenstein}
\item{1849 - Hermann von Helmholtz mide la velocidad de la transmisión del impulso nervioso en un sapo.}
\item{1875 - Richard Caton es el primero en grabar la actividad eléctrica del cerebro.}
\item{1929 - Hans Berger publica sus descubrimientos sobre el primer electroencefalograma (EEG) humano.}
\item{1949 - Kenneth Cole desarrolla la técnica de voltage clamp}
\item{1963 - John Carew Eccles, Alan Lloyd Hodgkin y Andrew Fielding Huxley comparten el Premio Nobel por su trabajo en el mecanismo de la membrana de las neuronas.}
\item{1976 - Erwin Neher y Bert Sakmann desarrollan la técnica de patch-clamp}
\item{1985 - Eric L. Schwartz acuña el término Neurociencia Computacional}
\item{1990 - Humberto Maturana lanza el libro "Neurociencia y Cognición: Biología de lo Psíquico".}
\item{2005 - Se funda la Sociedad Chilena de Neurociencia}
\item{2005 - Se lanza el Blue Brain Project}
\item{2013 - El presidente de Estados Unidos, Barack Obama, anuncia la iniciativa BRAIN  (Brain Research through Advancing Innovative Neurotechnologies).}
\item{2014 - Un parapléjico, usando un exoesqueleto controlado por su cerebro, da el puntapié para la Copa del Mundo de fútbol, en Brasil}
\item{2015 - Cientificos de la Universidad de St. Louis, Estados Unidos, son capaces de controlar el cerebro de un ratón mediante tecnología wi-fi\cite{jeong2015wireless}}
\end{itemize}
\section{Interacción entre Neurociencia e Ingeniería Eléctrica}
Debido a la interdisciplinariedad actual de la neurociencia, la ingeniería eléctrica se ha ido involucrando más en los experimentos y métodos desarrollados en neurociencia\cite{Lewis1968,Lewis1968-IEEE}, ya sea como disciplina de ayuda, proveyendo de técnicas y metodologías para la resolución de problemas de adquisición y análisis de datos o planteando nuevas hipótesis y generando nuevas tecnologías a partir de los descubrimientos realizados por el área biológica de la neurociencia, tal como se muestra en el capítulo 1 de \cite{eliasmith2004neural}.

La interacción entre neurociencia e ingeniería eléctrica no es nueva.  Como se mostró anteriormente, con los experimentos de Galvani  y en mayor medida con los experimentos de Hodgkin y Huxley\cite{HODGKIN1952} la ingeniería eléctrica ha tenido un rol muy importante en el desarrollo de la neurociencia en los últimos 50 años.
\subsection{La Neurona como un circuito eléctrico}
En 1952, Hodgking y Huxley realizaron un experimento, en el cual sugieren que el comportamiento eléctrico de la membrana celular de una neurona de calamar gigante (\textit{loligo fobressi}) puede ser representada como una red eléctrica como la que se muestra en la figura \ref{fig:hh-paper.png}. 
En particular, si se aplican las ecuaciones de Kirchoff para las corrientes que fluyen desde el medio extracelular al intracelular, es posible plantear a la neurona completa a través de la siguiente ecuación

$$I_{ext} = C_m\frac{dV_m}{dt} + g_K(V_m - V_K) + g_{Na}(V_m - V_{Na}) + g_l(V_m - V_l)$$

Donde:
$g_K$ es la conductancia de los canales de potasio.\\
$g_{Na}$ es la conductancia de los canales de sodio.\\
$g_l$ es una conductancia genérica de "leak".\\
$V_m$ es el voltaje de membrana de la neurona en estudio.\\


\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{./images/membranaHH.png}
      \caption{Modelo eléctrico de la neurona, mostrado por Hodgkin y Huxley en su publicación de 1952\cite{HODGKIN1952}.}
      \label{fig:hh-paper.png}
\end{figure}

El formalismo matemático planteado por Hodgkin y Huxley, permitió un estudio mucho más profundo de los canales iónicos (cita) y sentó las bases para futuros análisis computacionales de las neuronas\cite{markram2006blue}
\subsection{El Axón como linea de transmisión}
En la figura  \ref{fig:neurona.png}, es posible observar el cuerpo o soma de la neurona, su axón y dendritas.  El axón de una neurona, presenta diversos canales iónicos, que pueden ser modelados como lo mostró hodgkin y huxley.  Además, el axón propaga el impulso eléctrico o potencial de acción, desde el soma hasta los terminales presinápticos (cita).
Es esta característica la que llevó a diferentes científicos a considerar al axón como un cable eléctrico.  En particular, W. Rall publicó una serie de papers que derivan un caso particular de la ecuación del telegrafista, basado en un análisis eléctrico del axón.  Adicionalmente, fue Rall el que mostró, utilizando la teoría del cable aplicada al axón, y las ecuaciones de hodgkin y huxley, que las dendritas podrían ser descritas como un cilindro perfecto, dividido en segmentos definidos o compartimentos\cite{rall2011core}.
Es gracias a esta simplificación en la geometría que los actuales softwares de simulación neuronal basan su funcionamiento, como por ejemplo NEURON\cite{hines1997neuron}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \includegraphics[scale = 0.25]{./images/neurona.png}
      \caption{Dibujo de una neurona, señalando sus partes más características.  Imagen con licencia CC BY-SA.}
      \label{fig:neurona.png}
\end{figure}

\subsection{La neurona como codificador analogo digital}
El sistema nervioso no puede ser pensado como un sistema autónomo y desconectado del resto del cuerpo humano.  Una de sus principales funciones consiste en capturar información del medio ambiente y traducirlo en señales capaces de ser interpretadas por el cerebro(cita).
Debido a que la forma de "comunicación" de una neurona es a través de su potencial de acción, es factible pensar que la información que quiere transmitir la neurona está codificado, de alguna forma, en dicho potencial o potenciales de acción. (cita)
Las interrogantes que surgen son entonces ¿cómo representa el sistema nervioso el ambiente que nos rodea? ¿Cómo es capaz de traducir los estímulos como luz, colores, olores, sabores, en información útil para nosotros?
La funcion de codificación de una neurona o de una población de neuronas es el campo de investigación de la  codificacion neuronal.  En ella, se utilizan técnicas de teoría de la información y del código para poder deducir cómo ciertas poblaciones de neuronas convierten los estímulos del medio ambiente en información procesable por el cerebro. (cita)

En 1988, van Stevenick y W. Bialek realizaron un experimento en el que sentaron las bases de lo que podría considerarse la era moderna del análisis de la teoría de la información en neurociencia\cite{dimitrov2011information}. En su estudio, ellos pudieron cuantificar la información contenida en diferentes propiedades de los potenciales de acción\cite{van1988real}.  Quizá una de las conclusiones mas importantes de su estudio fue la cuantización de la información transmitida en un potencial de acción: 0.36 bits.  Adicionalmente, plantean que dos potenciales de acción seguidos entregan más información que cada uno de ellos por separado, lo que da indicios de la existencia de información condicional.
Con lo anterior, se hace claro que las aplicaciones de la teoría de Shannon\cite{shannon1948} son de gran utilidad en neurociencia.
\subsection{Los circuitos neuronales como controladores óptimos}
Quizá una de las habilidades que damos por sentadas en el sistema nervioso es el movimiento.  Nos resulta natural caminar, tomar un objeto o bailar.  Sin embargo, los cálculos que debe realizar el cerebro, así como la coordinación oculo-motora no es una tarea fácil de realizar.
Si se considera que el sistema motor funciona como un lazo de control, pueden analizarse varios casos, siendo los más importantes el lazo abierto y el control de movimientos en lazo cerrado\cite{scott2004optimal,todorov2004optimality}.
En el caso del lazo abierto, es relativamente fácil establecer modelos que sean optimos, ya sea en maximizar una función o tarea asignada, minimzar energía, etc\cite{todorov2004optimality}.
Sin embargo, analizar el lazo cerrado es muchísimo más complejo. ¿cómo es posible coordinar una tarea tan compleja como atrapar un objeto en movimiento?\cite{scott2004optimal,todorov2004optimality}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \includegraphics{./images/controlNature.png}
      \caption{Dibujo esquemático de control óptimo en lazo cerrado. Imagen extraída de \cite{scott2004optimal}, modificada de\cite{todorov2004optimality}.}
      \label{fig:controlNature.png}
\end{figure}

Todorov y Jordan propusieron la teoría de que la coordinación motora emplea un control óptimo mediante lazo cerrado\cite{todorov2002optimal}, empleando el sistema visual como lazo de feedback.
Se observa entonces que las teorias de control son altamente aplicables en neurociencia\cite{scott2004optimal}.

\section{Panorama mundial}
La integración del campo de la neurociencia con la ingeniería no es un tema novedoso.  Desde hace años que existen programas interdisciplinarios a nivel mundial y desde hace una década aproximadamente, grandes proyectos internacionales han sido realizados para resolver problemas de investigación en neurociencia.  Lo importante de dichos proyectos es que son altamente interdisciplinarios, en donde biólogos, físicos, ingenieros y otros profesionales han colaborado directamente en la ejecución e implementacion de tales tareas.
A continuación se presentará una perspectiva global, tanto de los proyectos internacionales en investigacion en neurociencia, como también los programas academicos existentes en el mundo, enfocados principalmente en Europa y Estados Unidos, debido a que culturalmente, son los lugares a los cuales se aspira a llegar en Chile.
\subsection{Programas gubernamentales e intergubernamentales}
\subsubsection{Human Connectome Project (HCP) - Estados Unidos}
El Proyecto del Conectoma Humano es un esfuerzo realizado por el gobierno estadounidense (National Institute of Health (NIH), Instituto Nacional de Salud), para realizar un mapeo de las conexiones y vías que estan relacionadas con las funciones humanas.  El propósito mayor de este proyecto es adquirir y compartir datos acerca de las conexiones estructurales y funcionales del cerebro humano\footnote{\url{https://www.nih.gov/news-events/news-releases/nih-launches-human-connectome-project-unravel-brains-connections}}.  
Este proyecto fue lanzado el año 2009 y cuenta con dos grupos de trabajo. El primero es liderado por la Universidad de Washington en Saint Louis, junto a la Univerisdad de Minnesota y la Universidad de Oxford\footnote{\url{https://www.humanconnectome.org/about/project/}}.  El segundo grupo es liderado por la Universidad de Harvard, en conjunto con el Hospital General de Massachusetts y la Universidad de California - Los Angeles (UCLA).
El primer grupo utilizará resonancias magnéticas con equipos de 3 y 7 T, y proveerá datos de acceso libre, sobre la conectividad del cerebro, sus relaciones con el comportamiento y las contribuciones de los factores genéticos y ambientales en las diferencias individuales de los circuitos del cerebro.
Por otro lado, el segundo grupo utilizará resonancias magnéticas de 3T. Sus metas son el diseño de protocolos de adquisición de datos más eficientes, desarrollo de nuevos algoritmos para el análisis de la estructura de las fibras y de la conectividad inter-regional.  Adicionalmente pretenden desarrollar nuevos medios para la interacción y navegación gráfica de la conectividad del cerebro\footnote{\url{http://www.neuroscienceblueprint.nih.gov/connectome/}}.
\subsubsection{BRAIN Initiative - Estados Unidos}
La Iniciativa BRAIN (Brain Research through Advancing Innovative Neurotechnologies, Investigación Cerebral a través del Avance en Neurotecnologías Innovativas) pretende ayudar a los investigadores a encontrar nuevas formas para tratar, curar y prevenir enfermedades neuronales, tales como el Alzheimer o epilepsia\footnote{\url{https://www.whitehouse.gov/the-press-office/2013/04/02/fact-sheet-brain-initiative}}.
El proyecto, anunciado el año 2013, durará 12 años y tendrá un financiamiento de 4500 millones de dólares. Contará con aportes tanto de las universidades estadounidenses como de empresas privadas.
La iniciativa BRAIN buscará realizar un mapeo de los circuitos del cerebro, medir las fluctuaciones en los patrones de la actividad química y eléctrica dentro de dichos circuitos y finalmente, entender cómo esas interacciones crean nuestras capacidades únicas, tanto cognitivas como de comportamiento\footnote{\url{https://www.nih.gov/news-events/news-releases/nih-embraces-bold-12-year-scientific-vision-brain-initiative}}
Para lograr tales propósitos, BRAIN trabajará con una serie de metas a corto y largo plazo. Sin embargo, para lograr dichas metas, BRAIN se apoyará en 7 principios básicos:
\begin{itemize}
\item{Realizar en paralelo, modelos de estudios en humanos y no humanos}
\item{\bf{Cruzar barreras en colaboraciones interdisciplinarias}}
\item{Integrar escalas espaciales y temporales}
\item{Establecer plataformas para preservar y compartir datos}
\item{Validar y diseminar la tecnología}
\item{Considerar las implicaciones éticas de la investigación neurocientífica}
\item{Crear mecanismos para asegurar la responsabilidad de los científicos con el NIH y los contribuyentes}
\end{itemize}
\subsubsection{Blue Brain Project (BBP) - Europa}
El Blue Brain Project es un proyecto multinacional, iniciado el año 2005, que tiene como objetivo realizar una simulación a nivel molecular de todo el cerebro de un ratón. Su sede central está en Ginebra, Suiza,   en particular en la École Polytechnique Fédérale de Lausanne.  Además de su sede en Suiza, el BPP cuenta con colaboraciones de la empresa IBM (Estados Unidos), quién vendió su supercomputadora Blue Gene a un precio más barato que lo usual, para que ésta fuese probada en ambientes "reales".  España también forma parte del BBP, con su proyecto denominado Cajal Blue Brain. La Universidad de Yale ha colaborado de forma indirecta, a través de Michel Hines y sus comentarios sobre la implementación de software para simulación.  También colaboran de forma esporádica la Universidad de Nevada (Estados Unidos), el St. Elizabeth Medical Center(Estados Unidos), la Universidad de Londres (Inglaterra) y la Universidad Hebrea de Jerusalén (Israel)\footnote{\url{http://bluebrain.epfl.ch/cms/lang/en/pid/56897}}.
Diversas simulaciones señalan que la reconstrucción llevada a cabo en el BBP pueden reproducir comportamientos reportados por otros laboratorios a nivel mundial, según se señala en la página del proyecto\footnote{\url{http://bluebrain.epfl.ch/page-125344-en.html}}.  Esto significaría una nueva herramienta para realizar experimentos y obtener resultados que de otra forma no sería posible, debido a lo complejo de las interacciones biológicas que existen en un cerebro real\cite{markram2006blue} \\
\subsubsection{Human Brain Project (HBP) - Europa} 
Siguiendo los pasos del BPP, el año 2013 se lanza el Human Brain Project.  Un proyecto muchísimo más ambicioso que su predecesor.  
El HBP pretende utilizar tecnología de la información y las comunicaciones para generar infraestructura que permita desarrollar investigación de punta, ayudando a la comunidad científica e industrial avanzar en los campos de neurociencia, computación y medicina relacionada con el cerebro\cite{HBProject2015}.
Al igual que el BBP, el HBP se encuentra localizado en Ginebra, Suiza, contando con más de 100 colaboraciones a lo largo de toda Europa.
Este proyecto pretende desarrollar tecnología en Neuroinformática, Simulación cerebral, High Performance Computing, Informática médica, computación neuromorfica, neurorobótica\cite{HBProject2015}.
A pesar del apoyo a gran escala de la Union Europea y de la gran cantidad de colaboraciones, el HBP ha tenido numerosas críticas.  En el año 2014, una carta firmada por más de 800 científicos de toda Europa han señalado que este proyecto carece de ciertas directrices de fondo, además de haber dejado de lado a una veintena de laboratorios, cada uno de ellos con claros objetivos teóricos más que computacionales, criticando de esta forma la interdisciplinareidad y los acuerdos de colaboración que fundan las intenciones del proyecto\footnote{\url{http://www.neurofuture.eu/}}. 
En particular, Frégnac y Laurent señalan que ''el construir gigantescas bases de dato para alimentar simulaciones sin los loops de correción entre las hipótesis y las pruebas experimentales son, en forma optimista, una pérdida de tiempo y de dinero.  La meta del HPB se parece más a una costosa expansión del BBP, sin ninguna evidencia que pueda producir un entendimiento más profundo del cerebro humano"\cite{fregnac2014neuroscience}.

\subsection{Programas académicos}
En esta sección se mostrarán tanto los programas de pre y postgrado que se imparten en diversas universidades, tanto en Estados Unidos como en Europa. Si bien existen numerosos programas de neurociencia en dichas regiones, este listado no pretende ser extenso, sino más bien mostrar la forma en que se ha abordado la neurociencia en paises desarrollados.
\subsubsection{Massachusetts Institute of Technology (MIT) - Estados Unidos}
El Instituto Tecnológico de Massachusetts (MIT) es uno de los referentes a nivel mundial en ciencia, tecnología e ingeniería, pues en sus aulas han pasado 85 premios nobel\footnote{\url{http://web.mit.edu/ir/pop/awards/nobel.html}}, además de haber sido la mejor universidad del mundo desde el año 2012\footnote{\url{http://www.topuniversities.com/universities/massachusetts-institute-technology-mit\#wur}}. 
Si bien su especialización más fuerte es en ingeniería, el MIT imparte otros programas, neurociencia entre ellos.
En particular, el MIT posee el departamento del cerebro y ciencias cognitivas (Brain and Cognitive Sciences), el cual ofrece formación de pre y postgrado en Neurociencia\footnote{\url{https://bcs.mit.edu}}.
En el pregrado, los estudiantes salen con un "minor", equivalente a una mención en ingeniería. Este minor cuenta con varias subdisciplinas con una gran variedad de electivos interdisciplinarios que, junto a los intereses del estudiante, permite tanto seguir en investigación como dedicarse a otras funciones laborales.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{./images/MIT_Tier.png}
      \caption{Programa del MIT, mostrando la estructura del minor en neurociencia.  Extraido desde \url{https://bcs.mit.edu}}
      \label{fig:MIT_Tier.png}
\end{figure}

Dentro de las subdisciplinas elegibles estan: Neurociencia de Sistemas, Neurociencia Celular y Molecular, Ciencias Cognitivas (con especializaciones en lenguaje, desarrollo cognitivo o neurociencia cognitiva) y Computación\footnote{\url{https://bcs.mit.edu/sites/default/files/files/BCS_recommended\%20classes_combined\%20updated\%20160209.pdf}}.
El programa de postgrado en neurociencia, al igual que la mayoría de los programas de doctorado en neurociencia en Estados Unidos, exige una rotación entre 3 laboratorios durante el primer año, para posteriormente enfocarse directamente en la tesis de doctorado.
Las áreas de investigación ofrecidas en el MIT son: Neurociencia Celular y Molecular, Neurociencia de Sistemas, Neurociencia Computacional, Ciencias Cognitivas.  Sin embargo, se ofrece la opción de que el estudiante pueda elegir algo que no esté dentro de las áreas mencionadas anteriormente.
Cabe destacar que el MIT es miembro de la iniciativa CDIO.  Esta iniciativa plantea que los ingenieros egresados deben ser capaces de concebir, diseñar, implementar y operar sistemas de ingeniería.  Se hablará más de la iniciativa CDIO en el capitulo \ref{cap:enseñanza}.
\subsubsection{Stanford University - Estados Unidos}
La Universidad de Stanford es una de las universidades privadas más prestigiosas del mundo. Se encuentra emplazada en la meca de la revolución tecnológica de mediados de los años 80: Sillicon Valley.  
Stanford ha sido la cuna de variadas empresas relacionadas con la informática y las telecomunicaciones.  Google, Sun Microsystems, Hewlett-Packard, Cisco Systems y otras han sido desarrolladas por egresados de esta universidad.
El programa de doctorado en neurociencia en Stanford empezó el año 1962. Según la filosofía de la Universidad, la idea al fundar este programa fue la de \textit{ofrecer un programa coherente y único en neurociencia, contrario a lo ofrecido por otros planes más pequeños.  Este programa debía ser diseñado para ser regulado por los miembros académicos basado en un principio interdepartamental. Ningún departamento debía primar por sobre los demás\footnote{\url{http://med.stanford.edu/neurogradprogram/about.html}}}.
Al igual que el programa ofrecido en el MIT, se exige una rotación de 3 laboratorios el primer año, para posteriormente iniciar el trabajo de tesis\footnote{\url{http://med.stanford.edu/neurogradprogram/prospective_students/program-overview.html}}.  
Debido a la gran cantidad de profesores asociados a este programa, así como la interdepartamentalidad del mismo, es difícil establecer lineas de investigación claras\footnote{\url{http://biosciences.stanford.edu/faculty/db/#?program=Neurosciences}}.  Sin embargo, cabe destacar que este programa cuenta con el centro de investigación para el Cerebro, la Mente y la Computación\footnote{\url{ http://web.stanford.edu/group/mbc/research.html}}, desde donde pueden desprenderse estudios que liguen la neurociencia con la ingeniería eléctrica.
Stanford también forma parte de la iniciativa CDIO.
\subsubsection{École des Neurosciences de Paris (ENP) - Francia}
La Escuela de Neurociencias de Paris (ENP) es una organización sin fines de lucro, formada por un conjunto de centros de investigación y laboratorios relacionados directa o indirectamente con el desarrollo y avance de la neurociencia en Francia. ENP fue creado el 2007 por el Ministerio Francés de Educación e Investigación, como una fundación científica.  Inicialmente contó con el apoyo de tres centros de investigación  (Inserm, CNRS and CEA) y dos universidades(Université Pierre et Marie Curie y Université Paris-Sud). 
Actualmente, el ENP cuenta con más de 100 equipos de investigación, organizados en las siguientes áreas temáticas\footnote{\url{http://www.paris-neuroscience.fr/sites/paris-neuroscience.fr/files/imce/ENP/affiche_enp_network_themes_29-02-2016.pdf}}
\begin{itemize}
\item{Neurociencia computacional y teoría neural}
\item{Neurociencia cognitiva y neuropsicología}
\item{Neurofisiología y neurociencia de sistemas}
\item{Neurofarmacología y señalización celular}
\item{Enfermedades psiquiátricas y neurológicas}
\item{Neurogenética y neurodesarrollo}
\end{itemize}
Una de sus principales funciones es la de liderar un programa interdisciplinario de doctorado, de 4 años de duración.  En este programa, completamente financiado por ENP, está abierto para postulantes de todo el mundo. Sigue el mismo patrón estadounidense, es decir, duración de 4 años, en donde el primer año se basa en una rotación por tres laboratorios. 
Además del programa de doctorado, ENP tiene un programa de pasantías de investigación para tesistas de pregrado chilenos, el cual tiene como objetivo el crear lazos científicos entre Chile y Francia, además de mostrar a los pasantes las posibilidades de continuar sus estudios en París\footnote{\url{http://www.paris-neuroscience.fr/en/chilean-interns}}.
\section{Panorama Nacional}
En esta sección se abordará la situación nacional en la enseñanza de neurociencia, tanto a nivel de pregrado como de posgrado.  Si bien en Chile no existen programas de pregrado en neurociencia, se intentará mostrar las áreas que más se asemejen.  En particular se analizará la carrera de Ingeniería Civil Biomédica en el área de pregrado, para posteriormente analizar los programas de postgrado impartidos en Chile. 
\subsection{Ingeniería Civil Biomédica}
La carrera de Ingeniería Civil Biomédica se imparte en Chile desde aproximadamente 10 años.  Actualmente es impartida como plan de pregrado en las universidades de Valparaíso y Concepción y como ''major'' en Ingeniería en la Pontificia Universidad Católica(PUC).  Este último programa podría asemejarse un poco al tipo de malla curricular planteado en el MIT.
El ingeniero biomédico es un profesional que integra en su quehacer conocimientos de las ciencias, la ingeniería y la salud, en busca de proveer soluciones que impacten positivamente la salud de las personas. Posee una sólida base en ciencias básicas y ciencias biomédicas\footnote{Las ciencias biomédicas, en particular, son aquellas disciplinas derivadas de la biología y que permiten su aplicabilidad en el área médica y clínica.}, siendo un profesional altamente capacitado para desempeñarse en las áreas de bioinstrumentación, informática médica e ingeniería clínica, como sus líneas de formación más destacadas\footnote{\url{http://www.uv.cl/carreras/?c=19076}}.

Quizá esta podría ser la carrera que más acerque la neurociencia con la ingeniería, sin embargo, analizando las mallas curriculares de las universidades que la imparten es posible concluir que no existe la posibilidad de especialización en neurociencia, neuroingeniería o neurotecnología.
\subsection{Programas de Doctorado en Neurociencias}
En Chile existen cuatro programas de doctorado en neurociencias, impartidos por la Pontificia Universidad Católica (PUC), la Universidad de Chile (UCh),  la Universidad de Valparaíso(UV) y la Universidad de Santiago(USACH).
El programa de la UC se define como "Programa Interdisciplinario en Neurociencia", e incorpora una linea de especialización en interfaces cerebro computador\footnote{\url{http://neurouc.cl/doctorado-en-neurociencia/descripcion/}}. Sin embargo, no existe ningún profesor dentro del programa, asociado a alguna facultad de Ingeniería\footnote{\url{http://neurouc.cl/miembros-del-centro/}}.
La UCh imparte su programa de Doctorado en Ciencias, con mención en Biología Molecular, Celular y Neurociencias.  Este programa no toma en cuenta herramientas o técnicas provenientes de la Ingeniería.
La UV, por su parte, tiene quizá el programa de neurociencias con mayor conexión con ingeniería.  Entre sus lineas de investigación se encuentran las áreas de Codificación Neuronal, Modelamiento matemático, simulación molecular y biología computacional\footnote{\url{http://www.dnuv.cl}}. Este programa además cuenta con colaboración directa del Centro Interdisciplinario de Neurociencias de Valparaíso\footnote{\url{http://www.cinv.cl}}.
Finalmente, el programa de la USACH presenta sólo un curso de caracter matemático (Métodos computacionales en neurociencia)\footnote{\url{http://www.quimicaybiologia.usach.cl/sites/quimicaybiologia/files/informacion_postulantes_doctorado_neurociencia_usach.pdf}}.  Sin embargo, cuenta entre sus lineas de investigación con modelamiento de sistemas fisiológicos\footnote{\url{http://www.informatica.usach.cl/academico/chacon-pacheco-max/}}.
\section{Descripción del problema}
Como se observa, a nivel mundial existe una alta sinergia entre la biología y la ingeniería.  En particular, el área de la neurociencia se ha visto beneficiado por las técnicas y modelamiento desarrollados en ingeniería eléctrica.   Esto ha permitido generar grandes proyectos de investigación multidisciplinarios, que han creado  y desarrollado tecnologías que permiten mejorar la salud y calidad de vida de las personas.

Por desgracia, en Chile falta crear ese nexo.  Los programas de pregrado en ingeniería no involucran una interacción directa con neurociencia y los programas de postgrado son escasamente interdisciplinario, generando que las colaboraciones entre neurocientíficos e ingenieros sean mínimas. Es necesario entonces elaborar y establecer puentes entre las diferentes disciplinas, para generar así nuevos conocimientos y avances en las tecnologías existentes.
El problema consiste en acercar la neurociencia al pregrado  y facilitar su enseñanza en ingeniería, de forma tal que los estudiantes, según su interés y motivación, puedan tener contacto con esta disciplina y puedan forjar nuevas oportunidades laborales y de investigación.

\section{Conclusiones}
En este capítulo se introdujo la Neurociencia como disciplina científica, enunciando algunos de los descubrimientos reaizados por ella, a lo largo de la historia. Se mostró también la interacción entre Ingeniería Eléctrica y Neurociencia, tanto en las técnicas y herramientas aplicadas en la investigación, como también en los proyectos educativos, tanto a nivel de pregrado como de posgrado en el extranjero.  Se hace latente que la interacción entre ingeniería eléctrica y neurociencia es un elemento clave para el desarrollo de ambas disciplinas y que la mejor forma de lograr dicha interacción es el de exponer a los estudiantes de pregrado de ingeniería frente a posibilidades de aprendizaje y exploración de proyectos que liguen estas dos disciplinas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%CAPITULO 3%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Metodologías de Enseñanza: Neurociencia e Ingeniería}
\label{cap:enseñanza}
\section{Introducción}
Este capítulo pretende mencionar ciertas metodologías empleadas en la enseñanza universitaria de pregrado, en ciencia e ingeniería. Se revisan los conceptos y habilidades básicas que un científico y un ingeniero deben desarrollar durante su formación de pregrado, para luego mencionar ciertas técnicas que desarrollan dichas habilidades. A modo de conclusión se contrastan dichas habilidades y se intenta buscar un marco que permita desarrollar las habilidades requeridas en ambas carreras.
\section{Enseñanza en Ciencia}
La enseñanza en ciencia emplea estrategias de aprendizaje activo, que permiten involucrar a los estudiantes en el proceso.  La participación activa en las salas de clases y los laboratorios basados en descubrimientos desarrollan los hábitos mentales que son utilizados en las ciencias.  Sin embargo, la mayor parte de los cursos suele basarse en cátedras de tipo ''transmisión de información'' y ejercicios de laboratorio tipo ''recetas de cocina'' que no son extremadamente efectivas en generar el entendimiento conceptual de los fenómenos en estudio o de comprender el razonamiento científico.  Adicionalmente, existe variada evidencia que al complementar o reemplazar las estrategias de aprendizaje e involucrar a los estudiantes en el descubrimiento y el proceso científico mejora el aprendizaje y la retención de conocimiento\cite{handelsman2004scientific}.  

Adicionalmente, modelar fenómenos, derivar hipótesis y diseñar experimentos son actividades importantes en el trabajo de miles de científicos, sin embargo los libros de textos sólo presentan el final, ya sea una hipótesis probada, un modelo final y/o experimentos clásicos. Mucho del trabajo de la ciencia involucra pruebas experimentales que funcionan para modelos particulares, refutar hipótesis o incluso revelar vacíos en el entendimiento de un fenómeno, que requiere reconsiderar la situación en estudio.
Por ello, Hoskins plantea un cambio en el paradigma de enseñanza en la ciencia.  Su propuesta es emplear el método C.R.E.A.T.E\footnote{ Consider, Read, Elucidate hypotheses, Analyze and interpret data, and Think of the next Experiment.  Crear, Leer, Elucidad una hipótesis, Analizar e interpretar datos, y Pensar en el siguiente Experimento.}, el cual se basa en utilizar los textos como herramienta introductoria para el trabajo en los laboratorios científicos. Los estudiantes que emplean este método utilizan una combinación de herramientas pedagógicas para  facilitar la lectura dentro del conjunto de publicaciones científicas producidas secuencialmente por el mismo laboratorio.  De esta forma pueden examinar cómo un proyecto de investigación evoluciona a lo largo de los años.  
Este método se centra en analizar, durante muchas clases, un conjunto de publicaciones científicas\footnote{también llamados paper}, en donde cada figura o tabla es analizada en profundidad\cite{hoskins2008using}.

En resumen, Hoskins utiliza los siguientes puntos centrales en su aproximación al curso:
\begin{enumerate}
\item{ {\bf El uso de datos experimentales para desarrollar modelos explicatorios y el diseño de nuevos experimentos basados en el modelo.} La modelización es una práctica común en la investigación científica, pero pocas veces se muestra en las salas de clase.}
\item{{\bf ¿Cómo lidian los científicos con datos que no se ajustan a un modelo?¿Estos modelos están ''esculpidos en piedra'' o son meras guías para futuros análisis?} Muchos estudiantes creen que ''si algo (incluso un modelo hipotético) es publicado, entonces debe ser verdadero''.  Este malentendido hace muy difícil de darse cuenta que en la realidad, la ciencia está siempre cambiando.  Este concepto es algo que no puede ser entendido en un libro de texto, en donde todo pareciera ser verdadero y permanente.}
\item{{\bf Paradigmas y su influencia.} Incluso los investigadores más imparciales pueden verse fuertemente afectados por paradigmas existentes.}
\item{{\bf La investigación científica es una actividad ''transparente'' que involucra interacciones entre grupos, incluso aquellos que no colaboran directamente}.  La explicación e ilustración de cómo la ciencia se ''autocorrige'', debido principalmente a que los datos son compartidos y están disponibles para la reintrepretación desde otros laboratorios.}
\end{enumerate}

Con lo anterior, se hace presente entonces la necesidad de modificar la cátedra, desde una clase meramente expositiva, a una clase muchísimo más participativa, que permita la colaboración entre estudiantes y profesores y que, por sobre todo, permita al alumno el acercarse a la ciencia directamente, mediante la lectura crítica de publicaciones científicas, que le permita analizar el resultado de los experimentos y plantear posibles hipótesis alternativas o experimentos adicionales.

\section{Enseñanza en Ingeniería}
¿Qué es la Ingeniería? Fred Maillardet señala que la ingeniería es \textit{un taburete de tres patas, basado en las matemáticas, la ciencia y la técnica}.  Esta técnica es la que diferencia al ingeniero del científico, pues el ingeniero concibe, diseña, ejecuta.  Es importante entonces entender que la ingeniería es más que el entendimiento de la ciencia; es esencialmente un área vocacional que se basa en el profundo entendimiento de los principios científicos, en conjunto con una apropiada facilidad el lenguaje de la comunicación y modelamiento matemático\cite{maillardet2004outcome}

Adicionalmente, Maillardet define las habilidades básicas que cualquier ingeniero debiese desarrollar: Comunicación, Manejo de herramientas de las tecnologías de la información, aplicar matemáticas, Trabajo en equipo, Resolución de problemas, habilidad de autoperfeccionarse\cite{maillardet2004outcome}.
En particular, el autor remarca ciertas habilidades específicas que un ingeniero debiese tener.
\begin{itemize}
\item{Habilidad para transformar sistemas existentes en modelos conceptuales.}
\item{Habilidad para transformar modelos conceptuales en modelos determinados.}
\item{Habilidad para utilizar modelos determinados y obtener especificaciones en términos de parámetros.}
\item{Habilidad para seleccionar las especificaciones óptimas y crear un modelo físico.}
\item{Habilidad para aplicar los resultados de los modelos físicos a la creación de sistemas artificiales reales.}
\item{Habilidad para revisar y analizar el desempeño de los sistemas artificiales.} 
\end{itemize}

\subsection{Iniciativa CDIO}
Para lograr desarrollar las habilidades mencionadas, se ha discutido en extenso cómo enseñar ingeniería a los estudiantes\cite{baillie2004effective,kalman2008successful,wankat2015teaching}.  Una de las metodologías que han utilizado algunas de las universidades más importantes del mundo es la Iniciativa CDIO\footnote{\url{http://www.cdio.org}}.
La visión de esta iniciativa es la de entregarle a los estudiantes una educación que remarque los conceptos claves de la ingeniería, desde un punto de vista técnico. De esta forma, la enseñanza debe estar contextualizada en un modelo que permita Concebir-Diseñar-Implementar-Operar sistemas del mundo real, procesos y productos\cite{crawley2001cdio}.
El objetivo general de esta iniciativa es el de resumir formalmente el conjunto de conocimientos, habilidades y actitudes que los alumnos, la industria y la academia desea en las nuevas generaciones de ingenieros.
En particular, se plantean tres metas principales para educar a los estudiantes, quienes debiesen ser capaces de Dominar y adquirir un conocimiento profundo de los fundamentos técnicos requeridos dentro del modelo CDIO; Liderar la creación y operación de nuevos productos y sistemas; Entender la importancia e impacto estratégico de la investigación y el desarrollo tecnológico de la sociedad\footnote{\url{http://www.cdio.org/implementing-cdio/standards/12-cdio-standard}}.


Para llevar a cabo las metas propuestas, la organización de la iniciativa CDIO puede ser entendida como una adaptación del marco de trabajo de la UNESCO para el contexto de la educación en ingeniería\cite{in1996learning}.  Así, en un primer nivel, el programa de estudio CDIO se divide en cuatro categorías\cite{crawley2001cdio}
\begin{enumerate}
\item{{\bf Conocimiento técnico y razonamiento.}  Esta sección del programa de estudio define los conocimientos matemáticos, científicos y técnicos que un ingeniero debiese haber desarrollado luego de graduarse}
\item{{\bf Atributos y habilidades personales y profesionales.} Esta sección tiene relación con las habilidades individuales, la ética profesional y la resolución de problemas, capacidad de pensar creativa, crítica y sistemáticamente.}
\item{{\bf Habilidades interpersonales: Trabajo en equipo y comunicación.} La sección 3 del programa de estudios CDIO lista las habilidades que son necesarias para que el ingeniero pueda trabajar en equipo y comunicarse efectivamente.}
\item{{\bf Concebir, Diseñar, Implementar y Operar sistemas en un contexto empresarial, social y ambiental.} Finalmente, la sección 4 del programa de estudios CDIO es sobre lo que los ingeniero hacen, es decir, concebir, diseñar, implementar y operar productos, procesos y sistemas, en un contexto industrial, social y ambiental.}
\end{enumerate}

Con lo anterior, es posible entender que esta iniciativa concibe al ingeniero como un ser humano íntegro y desarrollado (categoría 2), el cuál está involucrado en un proceso(categoría 4) que se encuentra inmerso en una organización(categoría 3) que pretende construir productos(categoria 1)\cite{crawley2001cdio}. 

Como se mencionó, este programa de estudios identifica implícitamente un conjunto de habilidades requeridas por todos los ingenieros, así como también un conjunto más especifico de habilidades, según los diversos caminos profesionales que puedan continuar los egresados.
Esta iniciativa identifica a lo menos cinco caminos profesionales diferentes que los ingenieros suelen seguir, según sus talentos e intereses individuales\cite{crawley2001cdio}. 
Estos caminos son definidos mediante ciertas habilidades y destrezas claves
\begin{enumerate}
\item{El Investigador: experimentación, investigación y descubrimiento de conocimiento}
\item{El Ingeniero/Diseñador de sistemas: Concebir, Ingeniería de sistemas y administración}
\item{El Diseñador/Desarrollador de productos: Diseñar e implementar}
\item{El Ingeniero/Operador de soporte de producto: Operar}
\item{El Ingeniero Emprendedor: Contexto de negocios y empresas}
\end{enumerate}

Se ve entonces que uno de los posibles caminos que un ingeniero puede seguir consiste en la investigación.  Sin embargo, empleando sólo este plan de estudios no es posible entregar las habilidades requeridas para una disciplina exclusivamente científica.
\section{Conclusiones}
Después de analizar tanto las formas de enseñanza como las habilidades requeridas tanto para una formación científica como para una formación ingenieril, es posible resumir todo en una frase, en un desafío que sirva de guía para el desarrollo de este curso.
El desafío consiste entonces en mezclar tanto las técnicas y propuestas de enseñanza en ciencias, entregando las habilidades clave que debe tener un investigador, sin perder de vista que este curso estará dirigido a ingenieros.  
Es necesario desarrollar un programa que permita {\bf utilizar y potenciar las habilidades} que los estudiantes traen de cursos previos y {\bf redirigirlas hacia una formación científica.}  De esta forma, se cumplirán los objetivos planteados por ambos paradigmas educativos, es decir, \textit{generar en el estudiante habilidad de la lectura crítica y análisis de experimentos para que, utilizando sus habilidades de ingeniero, sea capaz de concebir, diseñar, implementar y operar los datos, hipótesis, experimentos y publicaciones propias de la ciencia.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%CAPITULO 4%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Diseño del curso}
\label{cap:curso}
\section{Introducción}
Este capítulo detalla las unidades y contenidos a tratar en el curso.  El criterio para el diseño de este curso se basa en los contenidos entregados por numerosos libros que tratan variados temas en neurociencia\cite{dayan2001theoretical,izhikevich2007,lytton2007computer,purves2007,quiroga2013principles,schutter2009computational,sterratt2011principles}.  En particular, se buscó entregar la mayor cantidad de contenidos que permitan aportar a la formación de los estudiantes, minimizando la exigencia de los conocimientos en biología.  
La lógica del curso es la siguiente: Primero, se introduce al estudiante en los temas que se tratarán. Se le explicará qué es la neurociencia, cuál es su campo de estudio y por qué es importante que existan ingenieros trabajando en neurociencia. \\
Posteriormente, se abordarán las bases eléctricas de la neurociencia, las cuales permitirán mostrar los fenómenos eléctricos generales que ocurren en el cerebro, y principalmente en las neuronas. \\
A continuación, se le entregarán al estudiante las herramientas para estudiar modelos simplificados de neuronas.  Se proveerá también métodos matemáticos de sistemas dinámicos para una mayor comprensión de los modelos entregados. \\
La tercera unidad del curso contempla el estudio del fenómeno de codificación y decodificación neuronal.  Se analizarán trenes de potencial de acción, se analizarán las métricas para medir información importante de dichos trenes y métricas que permitan analizar posibles sincronías entre dichos trenes.\\
Finalmente, se estudiarán superficialmente otros tópicos que relacionan a la ingeniería eléctrica con la neurociencia.  En particular, se estudiarán modelos de control motor, modelos de redes neuronales y modelos de aprendizaje tanto supervisado como no supervisado.
\section{Primera Unidad: Aspectos generales en Neurociencia}

\begin{enumerate}
\item{{\bf Introducción al curso:}Se entregará una breve historia de la neurociencia, señalando los hitos mostrados en el capítulo \ref{cap:antecedentes}.  Posteriormente se introducirán al estudiante los conceptos básicos de neurociencia: Cerebro, neurona, sistema nervioso, potencial de acción.}
\item{{\bf Herramientas de productividad científica:} En esta parte de la unidad se entregarán herramientas que permitan a los estudiantes el desarrollar habilidades en la lectura y escritura de publicaciones científicas, cómo escribir código en ciencia y herramientas de \textit{data sharing}, tales como github, uso de git/mercurial. Estos tópicos estarán basados en el libro\footnote{Este libro puede ser descargado gratuitamente desde \url{https://leanpub.com/modernscientist}} de Jeffrey Leek\cite{leek2016ModernSci}. Además se entregarán herramientas de desarrollo de código rápido, como jupyter notebook y cuadernos de notas electrónicos, tales como evernote.}
\end{enumerate}


\subsection{Referencias para la Unidad}
Puede utilizarse como referencia el capítulo 1 de \cite{purves2007}, los capítulos 2 y 3 de \cite{lytton2007computer}.  También puede utilizarse el paper de Jonas \& Kording, el cuál utiliza técnicas de neurociencia para entender el funcionamiento de un microprocesador\cite{jonas2016could}. También se utilizará el libro de Leek para delinear las herramientas que se utilizarán.
\section{Segunda Unidad: Bases eléctricas de las neuronas (biofísica)}
Esta unidad sentará las bases para el desarrollo posterior del curso.  Se basa principalmente en el paper de Hodkin y Huxley \cite{HODGKIN1952} y en el paper de Rall \cite{rall2011core}, por lo que los contenidos a tratar serán las ecuaciones de Nernst, Goldman-Katz, para luego el experimento realizado por Hodgkin \& Huxley y concluir con las ecuaciones del cable, su aplicación a las dendritas y el modelo multicompartimental.  De esta manera se podrá estudiar a la neurona como un circuito eléctrico.  Se pretende que de esta forma, los estudiantes vean que sus estudios en ingeniería les permiten analizar otro tipo de fenómenos.
Esta unidad se compone de los siguientes temas:
\begin{enumerate}
\item{{\bf Ecuación de Nernst, Goldman. Equilibrio Electroquímico:} En esta parte se introducen los conceptos de equilibrio químico, gradiente electroquímico y \textit{driving force}. En esta sección se sientan las bases para poder entender cómo se produce un potencial de acción, debido al equilibrio electroquímico entre el medio intra y extracelular.}
\item{{\bf Estructura de la membrana celular: receptores y canales:} Este ítem mostrará la estructura de la membrana celular de las neuronas.  Se tocarán los conceptos de canales de voltaje y receptores (AMPA, GABA) y se hará especial énfasis en los canales de sodio y potasio, necesarios para generar el potencial de acción. Como motivación para explicar la importancia de los canales, también podría hablarse sobre canalopatías, sin embargo se debe tener en consideración que el nivel de biología del curso debe estar en el mínimo posible.}
\item{{\bf Potencial de acción y sinapsis:} Con los contenidos previos es posible explicar ahora cómo se genera un potencial de acción.  Importa definir los conceptos de umbral, hiperpolarización, depolarización, repolarización.  Se entregarán tambien herramientas para analizar las propiedades del potencial de acción (Phase plot, derivadas). Se explicará también la sinapsis química y cómo se propaga el potencial de acción desde la neurona presináptica a la neurona postsináptica.}
\item{{\bf Experimento de Hodgkin y Huxley:} En este ítem se explicará el experimento de Hodgkin y Huxley.  Se tomará como referencia \cite{HODGKIN1952} y se explicarán los conceptos subyacentes.  Se finalizará este contenido, mostrando el modelo eléctrico equivalente.}
\item{{\bf Modelo eléctrico de la membrana celular:} En esta parte se verá la neurona como circuito.  Se explicarán los conceptos de conductancia variable y las ecuaciones del modelo. Se hablará de Voltage Clamp, Current Clamp y Channel Recording.}
\item{{\bf Ecuación del Cable}: Basándose en el modelo eléctrico de la membrana, se mostrará el axón como una linea de transmisión y se deducirá su ecuación.  Se mostrará cómo las dendritas también pueden ser consideradas como pequeñas líneas de transmisión.}
\item{{\bf Modelo multicompartimental:} Tomando como referencia lo mostrado en \cite{rall2011core}, se explicará la forma en que la geometría de la neurona puede ser descompuesta en formas más simples para su análisis. Se explicará en qué consiste el modelo multicompartimental y cómo este modelo ha permitido la creación de software de simulación neuronal (NEURON en particular \cite{hines1997neuron}). Se finalizará la unidad mostrando los avances en neurociencia computacional, y se mostrarán ejemplos sobre neuronas construidas mediante computador.\footnote{\url{https://senselab.med.yale.edu/modeldb/}}}
\end{enumerate}


En total, la unidad contempla una duración de 12 horas pedagógicas. En el anexo \ref{cap:Anexo1} puede encontrarse un resumen de los primeros 5 ítems a desarrollar en esta unidad.
En términos prácticos, esta unidad se enmarca en el estudio biofísico de la neurona.
\subsection{Referencias para la Unidad}
Para esta unidad, se pueden utilizar como referencias los papers mostrados en \cite{hines1997neuron,HODGKIN1952, rall2011core}.  Además se pueden usar los capítulos 2, 3 y 4 de \cite{purves2007}, el capítulo 3 de \cite{schiff2012neural} y el capítulo 2 de \cite{sterratt2011principles}.

\section{Tercera Unidad: Modelos Simplificados de Neuronas (Neurociencia computacional)}
Este capítulo pretende entregar las bases matemáticas de los modelos de neuronas más utilizados en neurociencia computacional.  El objetivo principal de esta Unidad es dotar al estudiante de herramientas que le permitan analizar datos de experimentos reales y traducirlos a un modelo matemático simplificado.  Los contenidos principales que se tratarán son los de sistemas dinámicos aplicados a neurociencia y modelos simplificados de neuronas.  El modelo desarrollado por Izhikevich\cite{izhikevich2007,izhikevich2000} entrega la mayor cantidad de contenidos para esta unidad.
Los temas a tratar son los siguientes:
\begin{enumerate}
\item{{\bf Diversidad de Neuronas y de potenciales de acción:} Esta parte sirve como introducción para la unidad.  Se mostrará la diversidad de neuronas existentes (Purkinje, Granulares, piramidales, bipolares, etc.) y los potenciales de acción y el tren de disparos de cada tipo de neurona.  Se definirá Bursing, disparo regular y disparo adaptativo, Bursting intrínsico.  Además, se mostrará que las neuronas pueden ser vistas como osciladores o integradores.}
\item{{\bf Integrate and Fire (Normal, leaky y exponencial):} Este tema introduce los modelos de neuronas existentes. Se dará énfasis al análisis de las ecuaciones, gráficos, sus ventajas y desventajas y aplicaciones de cada modelo. 
\item{{\bf Sistemas dinámicos en Neurociencia:} Este tema define el corazón de la Unidad.  Se utilizarán los formalismos matemáticos de los sistemas dinámicos para explicar el comportamiento de ciertas neuronas y clasificarlas según su curva Input-output (Excitabilidad de clase I y II).  Se desarrollarán los conceptos de diagrama de fases, nullclines y bifurcaciones (Fold, Saddle-node, sub y supercritical Andronov-Hopf). Lo más práctico para desarrollar este tema es utilizar los contenidos planteados en el paper original de Izhikevich\cite{izhikevich2000}.}
\item{{\bf Otros modelos Neuronales:} Este tema pretende servir como cierre para la Unidad. Empleando las técnicas aprendidas en el tema anterior, se estudiarán someramente los modelos de Fitzhugh-namuno, Morris-Lecar y Hindmarsh-Rose, colocando énfasis en sus ecuaciones y aplicaciones.}
\end{enumerate}
En términos generales, esta unidad posee un enfoque computacional, por tanto se enmarca dentro de Neurociencia Computacional. 
\subsection{Referencias para la Unidad}
Para esta unidad, se pueden utilizar como referencias el paper  de Izhikevich\cite{izhikevich2000} y también el de Romain Brette\cite{brette2007}.  Además se pueden usar el capítulo 4 de \cite{schiff2012neural}, el capítulo 8 de \cite{sterratt2011principles} y los capítulos 3 y 4 de \cite{gerstner2002}.  Los capítulos 1, 4-6 de \cite{gerstner2014} entregan prácticamente todo el contenido del curso, aunque para un nivel de postgrado.  Finalmente, pueden utilizarse los capítulos 1-6 de \cite{izhikevich2007}.

\section{Cuarta Unidad: Codificación y decodificación neuronal (Neurociencia teórica)}
Esta unidad estudia los conceptos de codificación neuronal y entrega las herramientas necesarias para estudiar un tren de potenciales de acción, disparado por una o varias neuronas. Los contenidos a tratar son los siguientes:
\begin{enumerate}
\item{{\bf Trenes de potenciales de acción y tasa de disparo:} Este tema motiva la unidad.  Se estudiarán los potenciales de acción como fenómenos puntuales y se extenderá esta definición a trenes de pulso. Se estudiarán los distintos tipos de codificación (Rate Coding, Time Coding y Sparse Coding). Finalmente se hablará del problema del \textit{binning}.}
\item{{\bf Análisis de trenes de pulsos:} En este tema se mostrarán diferentes técnicas para analizar trenes de pulsos. Se estudiarán las estadísticas de un tren de pulso, las propiedades del PSTH, auto y croscorrelación con kernels de estímulos.\footnote{\url{https://people.ece.cornell.edu/land/PROJECTS/SpikeTrainAnalysis/index.html}}}
\item{{\bf Medidas de sincronización:} Acá se estudiarán las sincronizaciones y posibles correlaciones entre 2 y más trenes de pulsos. Se estudiarán las métricas de Victor-Purpura\cite{victor1997metric, victor2005spike} y Van Rossum\cite{van2001novel}. Se estudiarán tambien la ISI-Distance y la Spike-Distance.}
\item{{\bf Spike Sorting.} Este último tema mencionará los problemas existentes al realizar registros extracelulares.  Se mostrarán el problema de distinguir entre dos o más neuronas dentro de un mismo registro, y se mostrarán las técnicas existentes para realizar spike sorting (Wave Clus\cite{quiroga2004unsupervised}, Spyking Circus\cite{marre2012mapping}}
\end{enumerate}
\subsection{Referencias para la Unidad}
Además de los papers mencionados previamente, es posible utilizar los capítulos 1 y 3 de \cite{dayan2001theoretical}, el capítulo 9 de \cite{feng2003computational}, el capítulo 7 de \cite{lytton2007computer} y los capítulos 5-8, 19, 29-31 de \cite{quiroga2013principles}

\section{Quinta Unidad: Tópicos adicionales en Neurociencia}
Esta unidad final pretende entregar información adicional a los contenidos vistos en el curso.  Dependerá mucho de los intereses de los alumnos y de los contenidos manejados por el docente, así como también lo que podría estar de ''moda'' al momento de dictar el curso.  Se sugiere tocar temas un poco más ligados a la biología, psiquiatría o psicología, para generar un poco más de visión interdisciplinaria en el curso.    Los posibles lineamientos podrían ser, pero no están sujetos exclusivamente a, los siguientes tópicos:
\begin{itemize}
\item{{\bf Epilepsia: } En el laboratorio de Neurociencias de la Usach se trabaja fuertemente con Epilepsia, en particular con Epilepsia del Lóbulo Temporal (ELT) y con Epilepsia Refractaria.  Sería una buena forma de integrar a los estudiantes del Departamento de Ingeniería Eléctrica el que pudiesen recibir una pequeña cátedra de alguno de los profesores que trabajan en el área\cite{rojas2011differential}.}
\item{{\bf Neuropsiquiatría computacional :} Esta es un área extremadamente nueva\footnote{\url{http://www.cis.jhu.edu/posters/files/emerging_discipline_miller_Mar04.pdf}}, que pretende generar un puente explicatorio entre funciones cognitivas alteradas y mecanismo neurobiológicos asociados con el desarrollo de enfermedades mentales\cite{dauvermann2015computational}, para ello, utiliza las herramientas de la neurociencia computacional, de forma de establecer una manera de formalizar las observaciones experimentales y realizar predicciones teóricas para estudios sucesivos en pacientes psiquiátricos\cite{anticevic2015bridging}.}
\end{itemize}

\section{Duración, formato  y evaluación del curso}
\subsection{Duración}
La duración del curso es de 1 semestre, con 2 clases por semana, de 2 horas pedagógicas cada una.  En promedio cada unidad tiene 13 horas pedagógicas asociadas, sin embargo las Unidades 3 y 4 son las que cuentan con la mayor cantidad de horas.  En la figura \ref{fig:programa} puede apreciarse de mejor manera la distribución horaria del curso.
\subsection{Formato y Evaluación}
La cátedra se diseñó con el formato de clases expositivas, con lecturas asociadas a cada unidad. Cada unidad será evaluada con un conjunto de ejercicios, los cuales permitirán reforzar los contenidos revisados en clase.  Adicionalmente, y debido a que en neurociencia la mayor cantidad de información y divulgación se realiza a través de documento científicos (\textit{papers}), se propone que los estudiantes diserten sobre algún paper de su interés.  En el programa del curso están contempladas dos semanas de disertación, considerando 12 alumnos en el curso.    
Así, las evaluaciones estarán compuestas por 3 pruebas (PEP), el promedio de los ejercicios de cada unidad y las disertaciones.
La nota final de cátedra se calculará de la siguiente forma:

$$NF_{Cátedra} = 0.75*\overline{X}_{PEP} + 0.10*\overline{X}_{Ejerecicios} + 0.15*\overline{X}_{Disertaciones}$$


Además de la cátedra, el curso contará con un Laboratorio, el cuál será detallado en el capítulo \ref{cap:lab}. 


\newpage
\begin{figure}[!ht]
 \label{fig:programa}
  \centering
    \includegraphics[width = \textwidth]{./images/programa.png}
     % \caption{Modelo conceptual de variados factores que contribuyen a mejorar la investigación innovativa\cite{norris2015developing}.}
\end{figure}


\section{Conclusiones}
En este capítulo se delinearon las unidades que conformarán el curso. Se establecieron los contenidos mínimos a tratar por unidad, y los conceptos claves que deben desarrollarse en cada unidad.  El curso toca las áreas de Biofísica, Neurociencia Computacional, Neurociencia teórica y se deja la posibilidad de ahondar en otros temas, tales como neuropsiquiatría computacional, neurociencia cognitiva, entre otros. Además, se estableció el formato y duración del curso, así como la forma de evaluar a los estudiantes. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%CAPITULO 5%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Diseño del Laboratorio}
\label{cap:lab}
\section{Introducción}
Este capítulo reúne y define las experiencias de laboratorio requeridas para el curso que se está diseñando.  Se pretende otorgar herramientas de análisis en software y ciertas técnicas que no son posibles, por tiempo, de entregar en la cátedra.
Se contemplan cinco experiencias de laboratorio, en donde la mayoría de ellas se  enfocan en neurociencia computacional, salvo una de ellas, que mezcla elementos de ingeniería neuronal.
Se utilizará software no comercial, por lo que los problemas de licenciamiento quedan descartados.  
En los anexos es posible revisar en mayor profundidad las experiencias, las preguntas y referencias que se utilizarán, así como los ejercicios planteados.

\section{Experiencia 1: Potencial de acción y sinapsis}
Debido a que el potencial de acción y la sinapsis son quizá el fenómeno más importante de la neurociencia, es necesario realizar experiencias de laboratorio que permitan explorar diferentes comportamientos y modificaciones que permitan comprender el fenómeno en su totalidad.  Para poder realizar dichas modificaciones, pueden utilizarse diferentes metodologías, tales como experimentos in vitro o in silico.  Será esta última opción la que se utilizará, principalmente por ser barato y bioéticamente correcto.  
Dentro de las opciones existentes en software, NeuroLab es una herramienta basada en NetLogo\cite{wilensky1999gaslab}, desarrollada por el Dr. Schetinno\cite{schettino2014neurolab}.  NeuroLab posee una colección de diferentes experiencias de laboratorio para enseñar neurociencia a estudiantes de pregrado.  Esta experiencia de laboratorio estará basada en los módulos desarrollados por el Dr. Schetinno, en particular en los módulos de Potenciales\footnote{\url{http://cs.lafayette.edu/~schettil/Potentials/Potentials.html}} y Sinapsis\footnote{\url{http://cs.lafayette.edu/~schettil/Synapse/Synapse.html}}.
Una de las ventajas de NetLogo y de NeuroLab es que ambas implementaciones se entregaron de forma gratuita para la comunidad científica y estudiantil, por lo tanto, no es necesario incurrir en gastos de licencias o compra de software.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf Simulación, NeuroLab, NetLogo, Sinapsis, Potencial de acción, Neurociencia Computacional}

\section{Experiencia 2: Introducción a NEURON}
NEURON es una de las herramientas de simulación más popular, dentro de las disponibles en Neurociencia. Según se señala en su página web, \textit{''A Mayo 2014, sabemos que más de 1450 artículos científicos y libros han reportado trabajos realizados con NEURON.  La lista de correo de NEURON tiene alrededor de 500 suscriptores y el foro de NEURON, el cual fue iniciado en Mayo 2005, cuenta con más de 1100 usuarios registrados y sobre 11000 mensaes posteados en más de 2800 temas de discusión''}\footnote{\url{http://www.neuron.yale.edu/neuron/what_is_neuron}}. Adicionalmente, los códigos y modelos realizados en NEURON suelen ser puestos a disposición de la comunidad científica para su reutilización en diversos laboratorios alrededor del mundo\footnote{\url{https://senselab.med.yale.edu/ModelDB/}}.  Es debido a lo anterior que una de las herramientas que cualquier persona con formación en neurociencias debe tener en cuenta es cómo utilizar NEURON.
Esta experiencia pretende introducir al estudiante en las características principales del Software.  Se mostrará la sintaxis básica del lenguaje HOC, la interfaz gráfica y ciertas opciones generales de la interfaz.  También se mostrará la extensibilidad que el software posee para ser programado utilizando el lenguaje Python.  Para esta experiencia se utilizarán dos referencias principales:  El tutorial de NEURON\footnone{\url{http://www.anc.ed.ac.uk/school/neuron/}} y el paper escrito por Michael Hines\cite{neuronPython2009}.  Adicionalmente se utilizará la ayuda online existente en la página web del software\footnote{\url{http://neuron.yale.edu/neuron/static/docs/neuronpython/index.html}}.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf Simulación, NEURON, Python, Neurociencia Computacional}

\section{Experiencia 3: Modificación del potencial de acción debido a la carga dendrítica}
Esta experiencia es un poco más compleja que las anteriores.  Pretende que el estudiante analice y comprenda la importancia de las dendritas en las neuronas, y cómo éstas pueden afectar al potencial de acción y a la transmisión de información entre dos neuronas.  Además, la parte más importante de esta experiencia es que el estudiante sea capaz de extraer información de un paper de la disciplina estudiada, y poder replicar los comportamientos observados, o refutarlos.  
Para realizar esta experiencia, se utilizará NEURON como plataforma de software, y se tomará como referencia el paper de Eyal et al.\cite{eyal2014dendrites}.  El objetivo de esta experiencia será el que los estudiantes lean el paper y puedan replicar las figuras 1, 2 y 4 del paper.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf Simulación, NEURON, Dendritas, Neurociencia Computacional}

\section{Experiencia 4: Simulación y cálculo de un modelo de canal Iónico}
En el primer módulo de la cátedra se mostró cómo diversos canales iónicos dan origen a un potencial de acción.  Además, se enunciaron los modelos de Hodgkin y Huxley para canales iónicos y en la experiencia 2 y 3 de este laboratorio se utilizan dichos modelos.  En esta experiencia se pretende ahondar un poco más en el modelamiento de canales iónicos.  Se hablará sobre la técnica de grabación de canales y cómo los datos son utilizados para establecer un modelo matemático que puede ser empleado en software de simulación.  Además, se utilizará un módulo de Matlab\footnote{\url{http://www.eng.utoledo.edu/~smolitor/download.htm}} que permite realizar simulaciones de un canal y encontrar la o las curvas que mejor lo ajusten.  Este módulo fue implementado por el Dr. Molitor y está a libre disposición en la página web de su laboratorio\cite{molitor2006matlab}.  Además, se utilizará como referencia el paper del Dr. Yan\cite{yan2010experimental}.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf Simulación, Matlab, Registro de canal único, Canales iónicos, Neurociencia Computacional}

\section{Experiencia 5: Registro y análisis de ondas cerebrales mediante interfaz electrónica}
Esta última experiencia pretende introducir al estudiante en el área de neuroingeniería y diseño de interfaces electrónicas para registro de variables biológicas/biomédicas.  Esta experiencia tiene dos objetivos a desarrollar. El primero consiste en el estudio y análisis del hardware y software que se utilizará, el cual corresponde al dispositivo desarrollado por BackyardBrains, EKG/EEG SpikerShield\footnote{\url{http://www.backyardbrains.cl/products/heartAndBrainSpikerShieldBundle}}. Este dispositivo se utiliza en conjunto con Arduino, y permite capturar ondas cerebrales. 
El segundo objetivo consiste en el análisis de las ondas cerebrales y obtención de estadísticas básicas de las ondas obtenidas de los mismos estudiantes, realizando diferentes actividades, tales como mirar una luz que se prende y apaga, medir ondas cerebrales durante multiples tareas, ondas cerebrales con ojos cerrados. Se utilizará como referencia los papers \cite{jackson2014neurophysiological,klimesch1999eeg,teplan2002fundamentals} de la bibliografía.
Las palabras claves para esta experiencia son {\bf EEG, Matlab, Ondas Cerebrales, Neuroingeniería, biofeedback}

\section{Conclusiones}
Este capítulo definió las experiencias de laboratorio que complementan la cátedra del curso de Neurociencia que se está diseñando.   Si bien este laboratorio no fue diseñado como un laboratorio de modelamiento y simulación en neurociencia,  se dió énfasis en la utilización de software y técnicas matemáticas que permita modelar los fenómenos biológicos a los que los estudiantes se pueden ver enfrentados.  Además, se utilizaron artículos científicos que enmarcan las experiencias de laboratorio dentro del contexto de investigación actual

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%CAPITULO 5%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Conclusiones}
\label{cap:conclusiones}
Es posible establecer que el Objetivo General de este trabajo se cumplió.  En efecto, se logró el diseño y la estructura general del curso de Neurociencias para el Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Santiago.  Para ello, fue necesario revisar los tipos de enseñanzas empleados en los cursos de pregrado de cursos de ciencia y de programas de ingeniería, tal y como se señala en el capítulo \ref{cap:enseñanza}, así como también estudiar los programas existentes en el mundo, tanto de pregrado como de postgrado.  Esta revisión, realizada en el capítulo \ref{cap:antecedentes}, permitió revisar los contenidos críticos que debiesen incluirse en un curso de las características deseadas. De esta forma, el programa fue diseñado de tal manera que permita generar en el estudiante, la habilidad de la lectura crítica y análisis de experimentos para aplicar sus conocimientos de ingeniería a los experimentos, metodologías y datos empleados en neurociencia, incorporando contenidos .  De esta forma, los capítulos \ref{cap:curso} y \ref{cap:lab} dan cuenta del curso diseñado.

La estructura de la cátedra obedece a la primera forma del diseño del curso, es decir, la de generar la habilidad de lectura crítica y análisis de experimentos.  Para ello, se eligieron ciertos contenidos especificos que permitieran instruir a los estudiantes en áreas claves de neurociencia que utilizan herramientas matemáticas y de ingeniería eléctrica. Dichos contenidos pueden ser subdivididos en dos áreas:  técnica  y herramientas.  
El área técnica, entrega conocimientos en las técnicas empleadas en neurociencia, tales como patch clamp, Modelos multicompartimentales, ecuación del cable (Bases eléctricas de la Neurociencia); Diagramas de fase y sistemas dinámicos en Neurociencia (Modelos simplificados de Neuronas); Técnicas estadísticas en análisis de potenciales de acción y trenes de pulsos, teoría de la información en Neurociencia, métodos de análisis de sincronía en trenes de pulsos, tipos de códigos neuronales (Codificación y Decodificación Neuronal).  
Por otro lado, los contenidos de herramientas entregarán información necesaria para la lectura crítica de papers y análisis de resultados, así como la utilización de herramientas informáticas para maximizar la productividad científica del estudiante.

La estructura del laboratorio tiene relación con la segunda forma de diseño del curso, es decir, aplicar los conocimientos de ingeniería a experimentos, metodologías y datos empleados en neurociencia.  Las experiencias de laboratorio pretenden que los estudiantes utilicen las herramientas entregadas en la cátedra (Aspectos generales de Neurociencia) para proponer soluciones a problemas existentes neurociencia.  Para ello, se desarrollan tres experiencias utilizando un simulador, una empleando herramientas matemáticas y Matlab y una experiencia empleando circuitos electrónicos.
El laboratorio muestra al estudiante que las técnicas de simulación, análisis de circuitos y herramientas matemáticas adquiridas en cursos previos también pueden ser aplicadas a la neurociencia.

Evidentemente, los programas y la forma en que se desarrolla un curso de un semestre no es un proceso fijo, sino que debe ser dinámico, en donde estudiantes y docente contribuyan a proceso de aprendizaje.  Por ello, como trabajo futuro se espera la aplicación de este curso, de forma tal de pulir la forma en que se entregan los contenidos.  

Cabe destacar que la incorporación de este curso en la Universidad, la ubicaría a la vanguardía en la union entre ingeniería y neurociencia, abriendo nuevas oportunidades laborales y de investigación para los egresados de esta casa de estudios.


\end{document}

